<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<collection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns="http://alma.exlibrisgroup.com/dc/47BIBSYS_UBO">
  <record>
    <location xml:lang="nob">Rollag kirke, Buskerud</location>
    <originalLocation xml:lang="nob">Rollag kirke, Buskerud</originalLocation>
    <diocese xml:lang="nob">Oslo/Christiania</diocese>
    <epitaphOn xml:lang="nob">Knud Jørgenz Winter (sogneprest), far Jøren Knudsøn, mor Kirsten Winters, Anders Poulsz, Ingebore S. Stephen Hansøn (kone), Helle Hendricks og Lauritz Samuelsz</epitaphOn>
    <dcterms:description xml:lang="nob">
        [forslag til tekst] Dokumentasjon av epitafier i Norge, gjennomført av Teologisk fakultet.
        Nummer i tittel er katalognummeret i prosjektkatalogen utarbeidet ved TF.
        &lt;a href="https://www.tf.uio.no/forskning/prosjekter/norske-epitafier"&gt;Om samlingen&lt;/a&gt;.
      </dcterms:description>
    <dc:date>1653</dc:date>
    <dc:rights xml:lang="nob">
        Lisens knyttet til bruk [...]
      </dc:rights>
    <dc:title xml:lang="nob">
        Norske epitafier : oslo-09 [test versjon 02]
      </dc:title>
    <dc:identifier>file://oslo-09-01.jpg</dc:identifier>
    <dc:identifier>file://oslo-09-biografi.pdf</dc:identifier>
    <inscriptions xml:lang="nob">
      <p><b>Innskrift øvre midtfelt:</b> Det er vist, gode Lesser, at vi alle skal dø, men naar, huor, oc huorledis ved vi icke, saa tage oc ingen mod døden &lt;br&gt;med glæde, uden den som i tide med CHRISTO sig der til beerder: Der for hauffer ieg nu i min aldrs,  35 Aar, ANNO &lt;br&gt;Christi 1653, den 7 AVG: dette EPITAPHIVM for mig, min K: hustru oc Børn bekostet, os til en paa=mindelse om,  it &lt;br&gt;heligt leffnit. Ti ingen dør udi Herren, uden den tilforn leuffer i Herren, Gud unde os alle en hiertens stund &lt;br&gt;her fra at forløsis, oc med Jacob indrlig lengis at see vor unge Joseph etc: Ÿnsker ieg Knud Jørenfz W. vale.</p>
      <p><b>Innskrift venstre side:</b> Anno 1618 den 13 mai er H. Knud fød i Jylland, i Bisloff udi Hørum herit af Gudfrychtige Erlige foreldre hans fader var S. Jøren Knudsøn fordom Borger oc inwoner i Randers, hans Moder Kirsten Winters. S. Her Anders Poulsz, fordom Prest oc Provst i Lysgords Herrit i Jylland, hans datter. Anno 1651 den 17 Julii bleff før. H. Knud kaldet til Sogne Prest at vere her i Rølloug Prestegld hvilket kald hand paa 30 aars tid haufer betient i mellertid er hand strax ao 1652 den I Febr. komen i Ecteskab med erlig oc Gudfrychtig Quinde Ingebore S. Stephen Hansøns fordom Fogit ofuer nedre Romerige oc S. Helle Hendricks Datter Dringelbere deris effterladte Datter hun er fød udi Gierdrom Fogedgaard i Romerige"</p>
      <p><b>Innskrift høyre side:</b> Ano 1643 inJanuari hinder haffuer Gud tilføiet i Ectesk 3 Hæderlige Preste Mend, den I vaar S. Her Lauritz Samuelsz. Arctander Hand leffuede med hende paa det 3 Aar, døde Aar 1646 d. 18 decemb: den 2 var S: Her Hendrick Hansøn G som leffde med hinde paa det 4 Aar mellertid gaff Gud dennem l dater hand døde paa Pintzeafften 1651 den 3 er Her Knud Jørensøn Winter, hand oc hun leffuede til sammen paa det 31 Aar imellertid velsinede Gud dennem med 3 sønner oc en dater aff huilcke sønerne ere døde: faderen til dennem døde Ao 1682 d. 16 Febr. Moderen døde ANNO 1683 den 18 Febr. Gud giffue denem al en ærefuld opstandelse Amen. Ætat 70.</p>
      <p><b>Innskrift under bildet, kolonne 1:</b> Gud ret at kiende megit er, men er sig paa hannem [at] forla[te], At lade skinne, dog almest... sin tro udi gierninger ... [la] der:</p>
      <p><b>Innskrift under bildet, kolonne 2:</b> Jor er ieg,&lt;br&gt;Jor ber ieg,&lt;br&gt;Jor [træder] ieg,&lt;br&gt;[paa] Jor [æder] ieg, &lt;br&gt;[i Jor] begraffuis ieg, &lt;br&gt;Aff Jor optagis ieg.</p>
      <p><b>Innskrift under bildet, kolonne 3:</b> Haabit oc talmodighet be [rer?], &lt;br&gt;Sorrig oc Gienvordighed te [rer], &lt;br&gt;derfor vil ui ved Haabit leffue &lt;br&gt;oc bie den Lycke Gud vil giffue.</p>
      <p><b>Øvre venstre innskrift:</b> sic cr[...]e[...]rata tandem &lt;br&gt;cvm christo [...] vnamvr, nam &lt;br&gt;sicvt m[are] non est sine flvc &lt;br&gt;tibvs, sic vita non est sine lvctibvs. &lt;br&gt;bernh[ardvs?]<b>Oversettelse: </b>Slik [...] forenes vi til slutt med Kristus. For slik havet ikke er uten bølger er ikke livet uten sorg. Bern[ard?]</p>
      <p><b>Øvre høyre innskrift:</b> hvivs vitæ gloria levis, &lt;br&gt;hvivs vitæ foelicitas brevis &lt;br&gt;vanitas vanitatvm, omnia &lt;br&gt;vanitas.</p>
      <p><b>:</b> <b>Oversettelse: </b>Dette livets ære er ubetydelig, dette livets lykke er kort. Forfengeligheters forfengelighet. Alt er forfengelighet.</p>
      <p><b>Nedre venstre innskrift:</b> [i]nvidiam [hanc?], [...]net post &lt;br&gt;fvnera mo[... con]scia mens &lt;br&gt;rect[i] v[... mendac]ia ridet. &lt;br&gt;c[hrist…? …]anda<b>Oversettelse: </b>Misunnelse […] etter begravelsen […]. Et sinn som er det rette bevisst ler av […] løgner. Kristus[? ...].</p>
      <p><b>Nedre høyre innskrift:</b> [vita] animæ devs est, hæc corporis, hac fvgiente&lt;br&gt;solvitvr hoc, perit haec destitvente deo.&lt;br&gt;j[…]a jehova<b>Oversettelse: </b>Gud er sjelens liv, sjelen er kroppens. Når sjelen forsvinner svinner kroppen bort. Når Gud forlater en går sjelen til grunne. [...] Jehova.&lt;br&gt;[Transkriberingene er hentet fra: Christie og Christie, «Rollag kirke.» og oversatt av Halfdan Baadsvik.]</p>
    </inscriptions>
    <dcterms:bibliographicCitation xml:lang="nob">Christie, Norges kirker. Buskerud, bind 3, s. 344.&lt;br&gt;Aavitsland, Remembering Death in Denmark-Norway during the Period of Lutheran Orthodoxy, s. 241–264.&lt;br&gt;Laugerud, Altertavlen i Rollag stavkirke: historisk bruk, gjenbruk og kulturminne.</dcterms:bibliographicCitation>
  </record>
</collection>
